\section{Modèle}
Le programme va être séparé en 3 modèles différents. Chaque modèle va implémenter celui de base et y ajouter des fonctionnalités supplémentaires. Le 1er est très standard et n'implémente que le strict nécessaire. Le 2 et 3ème modèle reprennent celui-là et chacun ajoute une fonctionnalité supplémentaire.

\subsection{Modèle standard}
Ce modèle est le plus simple. Il pose les fondations pour les autres modèles et n'implémente donc que les fonctionnalités absolument nécessaires. Les différents paramètres du modèle sont les suivants :

\begin{itemize}
\item Une liste de professeurs ainsi que leurs disponibilités
\item Une liste de salles composée de leur disponibilité ainsi que leur capacité
\item Une liste de cours à planifier avec leur durée
\item Un tableau d'entiers représentant la durée de chaque cours
\end{itemize}

Pour aider la modélisation, j'utilise une map de <String, GRBVar> dans laquelle sont stockées toutes les variables crées. Le système va fonctionner à l'aide d'une variable binaire à trois dimensions. La variable vaut 1 si le début de la leçon L a été planifiée à la période P en salle S.

\begin{equation*}
sch_{lps} =
\begin{cases}
1 & \text{si la leçon $l$ commence à la période $p$ en salle $s$} \\
0 & \text{sinon}
\end{cases}
l = 1 .. nL \quad p = 1 .. nP \quad s = 1 .. nS
\end{equation*}

\subsubsection{Fonction objective}
Dans le cadre de la génération d'un horaire, la fonction objective va uniquement permettre de pondérer le placement des périodes. Dans le cas présent, il y a une pondération accrue pour les périodes du matin, ce qui fait que dans le modèle final, tous les cours sont placés dans les 3 premières périodes d'une journée.

\begin{equation*}
\text{Max } z = \sum_{1}^{10} sch_{psl} * 10-p
\end{equation*}

Cela va assigner une valeur à chaque période, le plus tôt dans la journée, la plus grande la valeur. Le 10 correspond au nombre de période dans une journée. Étant donné que l'on multiplie par 10-$p$, $p$ étant l'index de la période, plus l'on avance dans la journée, plus $p$ sera grand ce qui fait que la valeur de la période diminue.

Deux autres variations de cette fonction objective ont été ajoutées. La première va juste inverser la pondération des périodes ce qui va naturellement favoriser les périodes de fin de journée. La seconde va favoriser les périodes du milieu. La formule mathématique est un tout petit peu plus complexe, mais le principe reste le même. Le but est de mettre le poids le plus fort aux périodes du milieu de la journée. J'ai donc combiné les deux premières fonctions objectives pour arriver au résultat voulu.

\subsubsection{Contraintes}

Grâce aux contraintes suivantes, nous pouvons assurer que l'horaire généré soit valide. La validité d'un horaire est établie par le fait qu'il n'y ai pas plusieurs leçons en même temps dans une salle ou qu'un professeur ne doive pas donner 2 cours en même temps.

\begin{subequations}
\renewcommand{\theequation}{\arabic{equation}}
\begin{align}
\sum_{p=1}^{nP} \sum_{s=1}^{nS} sch_{psl} & = 1 \\
\sum_{j=1}^{5} \sum_{11 - d[i]}^{11} \sum_{s=1}^{nS} sch_{psl} & \leq 0 \\
\sum_{s=1}^{nS} \sum_{p=1}^{nP} \sum_{l=1}^{nL} \sum_{W=0}^{d[i]-1} sch_{psl} & \leq 1 \\
\sum_{e=1}^{nE} \sum_{p=1}^{nP} \sum_{l=1}^{nLE} \sum_{W=0}^{d[i]-1} sch_{psl} & \leq 1 \\
\end{align}
Où $l$ va de 1 au nombre de leçons, $np$ représente le nombre de périodes en une semaine, $nS$ le nombre de salles, $nE$ le nombre d'enseignants et $nL$ le nombre de leçons.
\end{subequations}
\\
\\
\textbf{Explications:}\\
(1) On s'assure que chaque leçon est planifiée au moins une fois.
\\ \\
(2) Cette contrainte est là pour s'assurer qu'une leçon est assignée en fin de journée et qu'elle n'a pas le temps de se terminer. Ceci est fait en vérifiant pour une période donnée que si la période + la durée du cours ne soit pas en dehors des périodes d'une journée.
\\ \\
(3) Cette contrainte un peu indigeste est là pour faire qu'il n'y a qu'une seule leçon par salle salles à une période donnée. Elle regarde pour chaque salle, période et leçon que la somme de toutes les leçons à ce moment-là soit à 1. De plus, elles prennent en compte la durée des leçons et vérifient qu'une leçon n'avait pas déjà commencé précédemment.
\\ \\
(4) Cette contrainte a le même principe que la précédente. Elle vérifie qu'un professeur n'a pas 2 cours au même moment. La seule différence sur le concept, c'est l'intégration de la variable $nLE$ qui correspond à tout les cours que le professeur donne.

\subsection{Gestion des groupes}

Au niveau de la gestion des groupes. De nouvelles variables et contraintes ont été ajoutées afin de faciliter, voir de rendre possible la gestion des groupes. Les 2 variables sont des maps de <String, GRBVar> qui vont contenir les variables de chaque groupe. La première variable est une variable binaire qui va valoir 1 si le groupe G suit le cours C et 0 sinon. La seconde variable, quant à elle, va valoir 1 si le groupe G suis la leçon C à la période P et 0 sinon.

\begin{equation*}
    g_{gc} =
    \begin{cases}
    1 & \text{si le groupe $g$ suit le cours $c$} \\
    0 & \text{sinon}
    \end{cases}
    g = 1 .. nG \quad c = 1 .. nGC
\end{equation*}

\begin{equation*}
    gVars_{pgl} =
    \begin{cases}
    1 & \text{si le groupe $g$ suit la leçon $l$ à la période $p$} \\
    0 & \text{sinon}
    \end{cases}
    g = 1 .. nG \quad l = 1 .. nLC \quad p = 1 .. nP
\end{equation*}

En plus de ces 2 variables, 3 nouvelles contraintes ont été ajoutées. La première va faire qu'un groupe va forcément suivre un des cours parmi les choix à disposition. La seconde va faire que lorsqu'un groupe suit un cours, il va suivre toutes les leçons de ce cours. La dernière va faire le lien entre les leçons d'un groupe et les leçons planifiées. Au niveau mathématique, cela se traduit comme suit :

\begin{subequations}
    \renewcommand{\theequation}{\arabic{equation}}
    \begin{align}
    \sum_{g=1}^{nG} \sum_{c=1}^{nGC} g_{gc} & = 1 \\
    \sum_{g=1}^{nG} \sum_{c=1}^{nGC} \sum_{l=1}^{nLC} (\sum_{p=1}^{nP} gVars_{plg} - g_{gc})   & \leq 0\\
    \sum_{g=1}^{nG} \sum_{l=1}^{nLC} \sum_{p=1}^{nP} (gVars_{plg} - \sum_{s=1}^{nS} sch_{psl}) & \leq 0
    \end{align}
    Où $nP$ représente le nombre de périodes en une semaine, $nS$ le nombre de salles, $nLC$ le nombre de leçons d'un cours, $nG$ le nombre de groupes et $nGC$ le nombre de cours d'un groupe.
\end{subequations}
\\
\\
\textbf{Explications:}\\
(1) On s'assure qu'un groupe suit exactement un cours parmi les choix à disposition.
\\ \\
(2) Dans cette contrainte, on s'assure que si un groupe suit un cours, il suit toutes les leçons de ce cours. Pour cela, on prend pour chaque groupe, chaque cours et chaque leçon du cours. Pour chaque leçon suivie d'un groupe, on fait +1 et pour chaque leçon planifiée dans \textit{gVars}, on fait -1. Ainsi, cela nous assure que toutes les leçons suivies sont planifiées.
\\ \\
(3) Après la contrainte précédente, le modèle nous assure qu'un groupe suit un cours et toutes les leçons assignées au cours. Il ne reste plus qu'à faire que les cours suivis soient ajoutés dans l'horaire avec une salle assignée. C'est ce que fait cette contrainte. Elle fait le lien entre \textit{gVars} et \textit{sch}. En faisant +1 pour chaque variable dans \textit{gVars} et -1 pour chaque variable dans \textit{sch}, on s'assure que les cours suivis sont bien planifiés et qu'ils ont une salle assignée.

\subsection{Limitations}
Le modèle actuel est très simple et a donc beaucoup de limitations qui seront détaillées ci-dessous. Comme dit précédemment, ce modèle n'est qu'une base pour la suite du projet. Les modèles suivants vont itérer sur celui-ci afin de résoudre les limitations qui seront mentionnées.

Une fois le 2e modèle terminé, le problème restant à être réglé est ce que je vais appeler les $options$. Prenons un cours $Info$ qui est suivit par 2 classes différentes. Au niveau du JSON, il est possible de spécifier que la leçon est composée de plusieurs cours et que chaque groupe inscrit à la leçon doit suivre un de ces cours. Mais actuellement, il est certes possible de spécifier les $options$, mais elle ne sont pas prises en compte lors de l'optimisation de l'horaire. Le but final de cette itération est de non seulement prendre les $options$ en compte, mais aussi de pouvoir générer un horaire pour 2 groupes différents.

\subsection{Exemple}
Voici un exemple simple composé de peu de cours avec les contraintes mentionnées ci-dessus. Les cours sont les suivants :
\begin{itemize}
\item CAO1; durée 4 périodes ; professeurs possibles : "JCG"; salles possibles : "H06c"
\item CAO2; durée 4 périodes ; professeurs possibles : "KRM"; salles possibles : "H06c"
\item ENG; durée 2 périodes ; professeurs possibles : "CMO"; salles possibles : toutes les salles
\item Info1; durée 2 périodes ; professeurs possibles : "GYM", "TMZ"; salles possibles : toutes les salles
\item Info2; durée 2 périodes ; professeurs possibles : "GYM", "TMZ"; salles possibles : toutes les salles
\item Info3; durée 2 périodes ; professeurs possibles : "GYM", "TMZ"; salles possibles : toutes les salles
\item Phys1; durée 2 périodes ; professeurs possibles : "LGN"; salles possibles : toutes les salles
\item Phys2; durée 2 périodes ; professeurs possibles : "LGN"; salles possibles : toutes les salles
\end{itemize}

Voici le résultat obtenu :

\begin{listing}[H]
\inputminted{java}{assets/figures/solutions.txt}
\caption{Résultat de l'exemple}
\end{listing}

Je vais maintenant expliciter le résultat obtenu, car ce n'est pas très clair affiché comme ça. Tout d'abord, la structure utilisée pour afficher le résultat est la suivante : \textit{sch\_\{période\}\_\{cours\}\_\{salle\}}.

La première ligne nous indique que Gurobi à trouver 2 solutions à notre problème, mais il nous affiche que la plus optimale, c'est-à-dire la leçon avec la valeur objective la plus élevée étant donné que celle-ci est là pour faire que les leçons soient planifiées le plus tôt possible dans la journée, la plus haute la valeur, le plus tôt dans la journée les leçons sont planifiées.

Ensuite, on remarque que tout les cours ont été planifié sans superposition, que chaque salle est utilisée au maximum une fois par période et que chaque professeur donne au maximum un cours par période. La période 0 étant la première période, le modèle y a mis le plus de cours possible. Les cours nécessitant la même salle ou les mêmes professeurs sont planifiés à des périodes différentes et étant donné que l'on cherche à planifier les cours le plus tôt possible, les cours sont planifiés sur des journées différentes.

Ici, on peut remarquer une des limitations du modèle, les cours sont planifiés sur des journées différentes afin de maximiser la valeur objective, mais on ne différencie pas entre les journées. C'est pour cela que les cours "Info1" et "Info3" sont planifiés le mercredi et vendredi, alors que rien n'empêche qu'ils soient planifiés mardi et mercredi.

\subsection{Modèle 2}
Le 2ème modèle est basé sur le premier, ainsi toutes les contraintes décrites précédemment sont toujours présentes. Le but de ce modèle est de prendre en compte les $options$ et de pouvoir générer un horaire pour 2 groupes différents. Ceci est relativement simple, il suffit de rajouter les 2 contraintes suivantes :

\begin{subequations}
    \renewcommand{\theequation}{\arabic{equation}}
    \begin{align}
    \sum_{g=1}^{nG} \sum_{c=1}^{nGC} \sum_{l=1}^{nLC} \sum_{p=1}^{nP} gVars_{plg} & \leq 1 \\
    \sum_{p=1}^{nP} \sum_{l=1}^{nL} \sum_{s=1}^{nS} (sch_{psl} + \sum_{g=1}^{nG} gVars_{plg}) = 2
    \end{align}
    Où $nP$ représente le nombre de périodes en une semaine, $nS$ le nombre de salles, $nLC$ le nombre de leçons d'un cours, $nG$ le nombre de groupes et $nGC$ le nombre de cours d'un groupe.
\end{subequations}
\\
\\
\textbf{Explications:}\\
(1) On s'assure que chaque leçon est planifiée exactement une fois
\\ \\
(2) Cette contrainte est là pour garantir qu'il n'y a pas 2 groupes ayant un cours au même moment dans la même salle. En faisant la somme de \textit{sch} et de \textit{gVars}, on obtient le nombre de cours planifiés à la période \textit{p} dans la salle \textit{s}. Si ce nombre est supérieur à 2, alors la contrainte n'est pas respectée. Si il est inférieur à 2, cela veut dire que soit un cours est planifié dans une salle sans qu'un groupe n'y soit inscrit, soit qu'un groupe a un cours dans une salle sans qu'un cours n'y soit planifié. Dans les 2 cas, la contrainte n'est pas respectée.

\subsection{Modèle 3}
Le 3ème modèle reprend le 2ème en y rajoutant une contrainte pour éviter qu'il y a un cours avec trop d'élèves planifiés dans une salle trop petite. Cette contrainte est la suivante :
\begin{subequations}
    \renewcommand{\theequation}{\arabic{equation}}
    \begin{align}
    \sum_{s=1}^{nS} \sum_{p=1}^{nP} \sum_{l=1}^{nL} ((\sum_{g=1}^{nG} cG * gVars_{plg}) + (10000 - cR * sch_{psl})) & \leq 10000
    \end{align}
    Où $nP$ représente le nombre de périodes en une semaine, $nS$ le nombre de salles, $nG$ le nombre de groupes, ainsi que $cG$ et $cR$ qui sont des constantes représentant respectivement le nombre d'élèves dans un groupe et le nombre de places dans une salle.
\end{subequations}
\\
\\
\textbf{Explications:}\\
Cette contrainte est un peu incompréhensible, mais elle est là pour garantir que le nombre d'élèves dans une salle ne dépasse pas le nombre de places dans celle-ci. La première chose que l'on remarque, c'est que l'on additionne une constante, 10'000 dans notre cas. Cette constante est là pour faire en sorte que si un cours n'a pas lieu au moment que l'on vérifie, la contrainte sera respectée dans tous les cas. Dans le cas contraire, cela veut dire que \textit{sch} vaut 1, la constante à gauche annule donc celle de droite. Ensuite, on additionne le nombre d'élèves de chaque groupe ayant ce cours, en soustrayant la capacité de la salle. Si c'est négatif, cela veut dire que la contrainte est respectée, cela veut dire que la capacité est plus grande que le nombre d'élèves.

\subsection{Chargement d'une solution}
Quand l'utilisateur veut charger une solution déjà existante, il peut le faire comme s'il voulait fournir un problème, il suffit juste de cliquer sur le bon bouton. Une solution comprend les valeurs finales des 3 variables mentionnées précédemment en plus du problème lui-même. Afin de pouvoir afficher l'horaire, il suffit de cliquer sur le bouton "optimiser". La raison pour laquelle il faut repasser la solution dans l'optimiseur est qu'ainsi, le modèle vérifie que la solution fournie est une solution faisable. Afin d'être sûr que la solution est intouchée, on limite le temps assigné à l'optimisation à 5 secondes, cela laisse juste le temps de vérifier que la solution est faisable, mais pas assez pour la modifier.

\subsection{Problèmes rencontrés}
Il y a eu relativement peu de problèmes vraiment bloquant lors de la conception du programme. Il a fallu du temps pour comprendre le fonctionnement de Gurobi, mais une fois cela fait, il n'y a pas eu de problèmes majeurs.

Au départ, je suis parti sur une méthode de faire les contraintes qui était plus compliquée et moins compréhensible que la méthode actuelle. Cela rendait la création et la recherche d'erreurs beaucoup plus compliquée. Heureusement, mon professeur m'a rapidement fait remarquer que ma méthode n'était pas la plus optimale et m'a conseillé de changer. C'est lui qui a suggéré d'intégrer des Map<String, GRBVar>. Cela a parmi de classer et recenser toutes les variables, donc de pouvoir les utiliser et les retrouver plus facilement.

Un autre mur rencontré a été lors de l'ajout des contraintes pour les cours optionnels et la capacité des salles. Comme montrée plus haut, le degré de complexité pour ces contraintes est beaucoup plus haut que pour les contraintes de base. Il a donc fallu beaucoup plus de temps pour trouver comment formuler ces contraintes et encore plus de temps pour les implémenter de manière propre.

Au niveau de l'interface, il n'y a eu aucun blocage majeur. Il a fallu un peu de temps pour comprendre comment utiliser la librairie JavaFX, mais une fois cela fait, ce fut relativement rapide. Juste au niveau de l'affichage des données, j'ai dû faire plusieurs tests pour la structure dans laquelle les afficher. J'ai finalement opté pour un affichage dans un tableau, cela permet de voir toutes les données en même temps, de plus, il est possible de faire un type custom pour chaque cellule, permettant ainsi d'implémenter des méthodes pour facilement prendre en compte les modifications que l'utilisateur pourrait apporter après avoir sélectionné une cellule. Malheureusement, je n'ai pas eu le temps de gérer la modification des données depuis l'interface, mais cela ne devrait pas être trop compliqué vu que les bases nécessaires sont présentes.

\subsection{Améliorations possibles}
Ce projet a pris beaucoup plus de temps à se mettre en place que j'aurais pensé. Ce qui veut dire que le temps pour l'implémentation des fonctionnalités a été réduit. Heureusement, toutes les fonctionnalités nécessaires pour le bon fonctionnement du programme sont présentes, ce qui permet de générer des horaires corrects. Cependant, il y a encore beaucoup de choses qui pourraient être améliorées.

Le premier point à implémenté est le point mentionné plusieurs fois précédemment, c'est-à-dire la modification des données depuis l'interface. Cela permettrait à l'utilisateur de modifier les données sans avoir à modifier le fichier de données directement. En plus, cela permettrait de "guider" l'ajout de données. Dans le cas d'un élève, cela permettrait par exemple d'avoir directement une liste de tout les cours à disposition et de pouvoir choisir parmi eux. Ainsi, cela nous assurerait que tout les cours assignés à un élève existent bel et bien. Actuellement, le seul moyen d'ajouter ou de modifier des données est de directement le faire dans le fichier JSON. Mais cela peut être compliqué pour quelqu'un qui n'a pas l'habitude de ce genre de fichier. De plus, cela peut être dangereux, car si l'utilisateur fait une erreur, le programme ne pourra pas fonctionner correctement.

Un autre point qui pourrait être amélioré est la génération d'horaires. Actuellement, l'horaire généré est certes valide, mais il prend très peu de paramètres en comptes. Dans le JSON, les professeurs et les salles ont des indisponibilités, tel un prof qui veut travailler que les mercredis après-midi ou une salle qui n'est pas disponible le lundi matin. Actuellement, ces indisponibilités ne sont pas prises en compte. Cela veut dire que le programme peut planifier un cours dans une salle ou avec un professeur qui n'est pas disponible. Il faudrait donc implémenter une vérification de ces indisponibilités pour éviter ce genre de problème. Au niveau des contraintes, cela devrait être rapidement mis en place pour les salles, il suffit juste de forcer la valeur des variables à 0. Pour les professeurs, cela devrait être un peu plus compliqué étant donné que plusieurs professeurs peuvent donner le même cours, mais ça reste faisable.

Le dernier point important qui a besoin d'amélioration est au niveau des fonctions objectives. Actuellement, il est uniquement possible de prioritiser les périodes en fonctions de leur position dans la journée. C'est un point de départ, mais cela s'avère souvent insuffisant, il serait beaucoup plus intéressant d'être plus flexible sur les fonctions objectives. Un autre moyen de prioritiser serait de mettre en avant une certaine salle. Par exemple, on voudrait mettre en avant l'utilisation d'un amphithéâtre qui a une capacité largement supérieur à une salle standard. Ainsi, le solveur serait forcé d'utiliser cette salle, ce qui permettrait de mettre plusieurs groupes au même moment dedans étant donné la capacité. Une autre fonction objective qui serait intéressante, serait une fonction qui minimiserait le nombre de jours utilisés, en faisant que chaque nouveau jour rajouterait du poids et on chercherait à le minimiser. Cela permettrait de réduire le nombre de jours de cours pour les élèves, ce qui les arrangerait sans doute. Il y a beaucoup de possibilités pour les fonctions objectives et celles citées plus haut ne sont qu'un petit échantillon de ce qui pourrait être fait, le mélange de plusieurs fonctions objectives pourrait aussi être intéressant.